\documentclass[a4paper,12pt,toc=listofnumbered]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{longtable}

\pagestyle{plain}
%opening
\title{Курсова робота з ОС}
\author{Михайленко}

\newcommand{\titletop}{%
Міністерство освіти і науки України\par
Національний технічний університет України\par
``Київський політехнічний інститут''\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{
\Huge
Курсова робота\par
\Large
з дисципліни ``Операційні системи''}
\newcommand{\titlelineII}{}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконавець роботи:\par
ст. Михайленко А.В.\par
ФІОТ гр. ІО-72}
\newcommand{\titlelineIV}{Керівник роботи:\par
Проф. Симоненко В.П.\par
\vspace{3mm}\par
Допущена до захисту\par
\vspace{3mm}\par
\rule{3.7cm}{.1mm} <<\rule{0.7cm}{.1mm}>> 2010 р.\par
\vspace{3mm}\par
Захищена\par
\vspace{2mm}\par
\rule{3.7cm}{.1mm} <<\rule{0.7cm}{.1mm}>> 2010 р.}
\newcommand{\titlebottom}{Київ --- 2010}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.4\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{12pt}{14pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.2\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{16pt}{17pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}

%  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
%  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{16pt}{17pt}\selectfont\titlelineII\end{center}}

  \parbox[t][0.36\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIV}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}
\makeatletter
  \renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % магия
\makeatother


\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
\geometry{left=2cm}% левое поле
\geometry{right=2cm}% правое поле
\geometry{top=1cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2cm}% нижнее поле

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak
\onehalfspace
\section{Технічне завдання}
Запрограмувати просторовий планувальник для розподілу завдань у багатопроцесорній системі і дослідити його роботу.

Топологія обчислювальної системи - ланцюг процесорів.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{chain.png}
\caption{Топологія обчислювальної системи}
\end{figure}
\subsection{Аналіз топології}
Лінійна топологія рідко використовується на сьогоднішній день, перш за все через те, що відмова одного компонента приводить до відмови усієї системи і через дуже низький коефіцієнт використання при сильній зв'язності задачі (що зумовлюється тим, що залежні задачі можна розміщувати лише на тих процесорах, куди можуть передати данні батьківські задачі). Але, теоретично це найдешевший із можливих варіантів топологій, який можна реалізувати на основі дешевих побутових або списаних комп'ютерів.
\subsection{Допущення}
У рамках цієї курсової роботи зробимо припущення:
\begin{enumerate}
\item Процесори можуть одночасно обчислювати задачу та передавати інформацію.
\item При транзитних пересилках процесор спочатку приймає усе повідомлення, а потім передає його наступній ланці.
\end{enumerate}

З цих припущень випливає, що: $t_{передачі}=V*N$, де $V$ - вага пересилки, $N$ - кількість каналів між процесором-передавачем та процесором-приймачем.  
\pagebreak
\section{Алгоритми просторового планування}
Планування для ациклічних направлений графів - це NP-повна задача, яка оптимально вирішується лише для простих випадків. Оптимальні результати дають:
\begin{itemize}
\item Алгоритм Ху для однорідного дерева без вагів вузлів досягає оптимального планування за лінійний час.
\item Алгоритм Кофмана та Грехема для однорідних вагів вершин досягає оптимальних результатів за квадратичний час.
\item Алі та Ель-Ревіні розробили метод планування, який на відміну від попередніх двох варіантів працює з однорідними вагами пересилок та досягає оптимального результату за поліноміальний час. 
\end{itemize}
\subsection{Основні параметри, що використовуються при плануванні}
Існують два основні підходи до планування на основі ациклічних орієнтованих графів:
\begin{itemize}
\item Планування на основі статичних списків. Алгоритм такого планування можна коротко описати так:
    \begin{enumerate}
        \item Взяти із списку готових вершин першу.
        \item Розмістити її на процесорі, де вона може почати виконуватися через найменший час.
    \end{enumerate}
\item Планування на основі динамічних списків:
    \begin{enumerate}
        \item Визначити нові пріоритети усіх не розміщених вершин.
        \item Взяти вершину з найвищим пріоритетом.
        \item Розмістити її на процесорі, де вона може почати виконуватися через найменший час.
    \end{enumerate}
\end{itemize}
Під час планування ациклічних направлених графів частіше за все використовують 3 поняття:
\begin{description}
\item[t-level] - це найдовший шлях від початкової вершини до даної вершини $n_i$, без врахування ваги $n_i$. Шлях рахується сумуванням ваги вершин і пересилок, які він охоплює. Цей параметр тісно пов'язаний з найменшим часом початку вершини.
\item[b-level] - це найдовший шлях від вершини $n_i$ до вихідної вершини. Окремим видом цього параметру є static b-level (static level, sl), який відрізняється від традиційного тим, що при його підрахунку не враховується вага пересилок.
\item[CP] - критичний шлях графу - це найкоротший шлях від початкової до кінцевої вершини графу, визначає теоретичний найменший час виконання завдання.
\end{description}

У процесі планування t-level кожної вершини змінюється, а b-level частіше за все залишається незмінним до того моменту, як вершині буде виділено процесорний час.

\subsection{Проблема маршрутизації повідомлень у неповнозв'язних системах}
Для систем з обмеженими зв'язками виникає проблема маршрутизації та планування пересилки повідомлень.

Є два підходи до маршрутизації:
\begin{itemize}
\item Детерміністичний, при якому для кожної пари процесорів задано певні маршрути. Якщо вони зайняті, то повідомлення буде очікувати звільнення виділених маршрутів. 
\item Адаптивний, при якому система може динамічно обчислювати маршрути повідомлень між будь-якими двома процесорами.
\end{itemize}

При використанні адаптивної маршрутизації з'являються 2 типи блоків:
\begin{itemize}
\item Блокування ближнього повідомлення дальнім.
\item Блокування дальнього повідомлення ближнім.
\end{itemize}

Перший варіант завжди набагато затратніший за часом. Ідея адаптивних алгоритмів полягає у використанні Алгоритмів Дейкстри для оптимізації знаходження найкоротших шляхів з ціллю уникнення першого типу блоків.

\subsection{Короткий огляд алгоритмів планування}
У нашому випадку ми маємо неповнозв'язну систему з обмеженою кількістю процесорів. Це звужує коло можливих варіантів алгоритмів до чотирьох:
\begin{description}
\item[Mapping Heuristic] - алгоритм розроблений Ель-Ревіні та Льюісом у 1990 році. Він базується на встановленні пріоритетів згідно з статичним b-level. 
\item[Dynamic Level Scheduling] - використовує показник, що називається динамічним рівнем (dynamic level). Динамічний рівень визначається як різниця статичного b-level та найменшого часу запуску вершини на процесорі. На кожній ітерації визначається максимальне значення динамічного рівня для всіх пар готових вершин і процесорів і обирається пара з найбільшим показником. Алгоритм був розроблений Сіхом та Лі у 1993 році.
\item[Bottom-Up]  - алгоритм планує виконання критичного шляху на одному процесорі, інші вершини розподіляються так щоб збалансувати навантаження на процесори. Після цього додаються пересилки за допомогою специфічних для топології евристичних методів. 
\item[Bubble Scheduling and Allocation] - алгоритм розроблений Квоком та Ахмадом у 1995 році. Спочатку усі вершини направляються на один процесор, який має найбільшу кількість зв'язків і стає основним. На другій фазі починається переміщення вершин на сусідні процесори, якщо при цьому покращується час запуску. Після цього основним стає один із сусідніх процесорів і алгоритм повторюється.
\end{description}
\subsection{Детальний огляд алгоритму Mapping Heuristic}
Алгоритм був уперше розроблений у 1990 році Ель-Ревіні та Льюісом (El-Rewini and Lewis).

Коротко, він може бути описаний наступним чином:
\begin{enumerate}
\item Обчислити всі статичні b-рівні для всіх вершин $n_i$ у графі завдання.
\item Ініціалізувати список готових вершин усіма вхідними вершинами. Список повинен бути відсортований за спаданням пріоритетів.
\item Забрати першу вершину із списку.
\item Запланувати виконання цієї вершини на процесор, на якому вона зможе почати виконуватися якнайшвидше. Для визначення часу початку виконання необхідно маршрутизувати усі пересилки від батьківських вершин до виконуваної згідно з таблицями маршрутизації.

Коментар: у зв'язку з особливостями топології, підходящими процессорами є лише ті, на які можна передати данні від усіх батьківських вершин.
\item Додати усі активовані вершини до списку готових вершин.
\item Повторювати пункти 3-5 до того часу як список готових вершин не стане порожнім.
\end{enumerate}
На першому етапі алгоритму обчислюються статичний b-level для усіх вершин. Далі він використовується як критерій пріоритету при плануванні вершин. 

До списку готових вершин додаються усі вхідні вершини у порядку спадання пріоритету. 

Для визначення часу початку виконання вершини на процесорі використовується таблиця маршрутизації, згідно якої визначається час передачі від усіх батьківських вершин. 

Очевидно, що найменший час початку виконання вершини на процесорі - це більша з двох величин:
\begin{itemize}
\item час завершення попередньої задачі на цьому процесорі;
\item максимальний час завершення батьківської задачі плюс час на пересилку.
\end{itemize}

Через те, що вершини приорітизуються за статичним b-рівнем, алгоритм спершу обирає важливі вершини (наприклад, вершини, що лежать на критичному шляху).

Часова складність алгоритму визначається як $O(v(p^3v+e))$, де $p$ - кількість процесорів у системі. 


\pagebreak
\section{Попередній аналіз тестових даних}
Для аналізу якості планування у цій роботі ми будемо використовувати наступний приклад:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{graph.png}
\end{figure}

З графу видно, що максимальна ширина ярусу алгоритму - 3. Отже, необхідна кількість процесорів та максимальна степінь розпаралелювання також буде 3.

Критичний шлях графу:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
№ Вершини & Вага\\ \hline
1 & 2\\ \hline
Зв'язок & 5 \\ \hline
5 & 3\\ \hline
Зв'язок & 7\\ \hline
8 & 9 \\ \hline
Зв'язок & 6 \\ \hline
11 & 1\\ \hline
Зв'язок & 3\\ \hline
12 & 5\\ \hline
Зв'язок & 2\\ \hline
14 & 4\\ \hline
Усього & 47 \\ \hline
Вершин & 24 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Критичний шлях у графі алгоритму}
\end{table}

Візуально видно, що граф сильно зв'язаний, з часто пересікаючимися гілками, що негативно вплине на загальне вирішення задачі планування. 

З іншої сторони, ця особливість дасть змогу протестувати оптимізацію пересилок у планувальнику.

\section{Аналіз результатів планування}
Критеріями оптимізації у нашому випадку були загальний час виконання та час пересилок між процесорами.

Розглянемо результати роботи програми:

Діаграма Ганта розпланованої задачі:

%\begin{table}[H]
\begin{longtable}{|c|c|c|c|}
\hline
№&P0&P1&P2\\ \hline
0&1&-1&0\\ \hline
1&1&-1&3\\ \hline
2&5&-1&3\\ \hline
3&5&2&3\\ \hline
4&5&2&3\\ \hline
5&4&2&3\\ \hline
6&8&-1&-1\\ \hline
7&8&-1&-1\\ \hline
8&8&-1&-1\\ \hline
9&8&7&-1\\ \hline
10&8&7&-1\\ \hline
11&8&7&-1\\ \hline
12&8&7&-1\\ \hline
13&8&7&-1\\ \hline
14&8&7&-1\\ \hline
15&6&10&-1\\ \hline
16&6&10&-1\\ \hline
17&6&10&-1\\ \hline
18&9&10&-1\\ \hline
19&9&10&-1\\ \hline
20&-1&10&-1\\ \hline
21&-1&10&-1\\ \hline
22&-1&10&-1\\ \hline
23&-1&13&-1\\ \hline
24&-1&13&-1\\ \hline
25&11&13&-1\\ \hline
26&12&15&-1\\ \hline
27&12&15&-1\\ \hline
28&12&-1&-1\\ \hline
29&12&-1&-1\\ \hline
30&12&-1&-1\\ \hline
31&-1&-1&-1\\ \hline
32&14&-1&-1\\ \hline
33&14&-1&-1\\ \hline
34&14&-1&-1\\ \hline
35&14&-1&-1\\ \hline

\end{longtable}
%\caption{Діаграма Ганта результатів планування}
%\end{table}

Інформація по кожній вершині:

\begin{table}[H]
\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|}
\hline
№ & Процесор & Час початку &  Час кінця & Статичний b-рівень \\ \hline
0 & 2 & 0 & 1 & 30 \\ \hline
1 & 0 & 0 & 2 & 24 \\ \hline
2 & 1 & 3 & 6 & 27 \\ \hline
3 & 2 & 1 & 6 & 29 \\ \hline
4 & 0 & 5 & 6 & 20 \\ \hline
5 & 0 & 2 & 5 & 22 \\ \hline
6 & 0 & 15 & 18 & 14 \\ \hline
7 & 1 & 9 & 15 & 24 \\ \hline
8 & 0 & 6 & 15 & 19 \\ \hline
9 & 0 & 18 & 20 & 11 \\ \hline
10 & 1 & 15 & 23 & 18 \\ \hline
11 & 0 & 25 & 26 & 10 \\ \hline
12 & 0 & 26 & 31 & 9 \\ \hline
13 & 1 & 23 & 26 & 7 \\ \hline
14 & 0 & 32 & 36 & 4 \\ \hline
15 & 1 & 26 & 28 & 2 \\ \hline
\end{longtable}
\caption{Cтатистика планування для кожної вершини}
\end{table}

Отриманий варіант на 46\% довший за оптимальний, що є нормальним. Така різниця спричинена як тим фактом, що евристичні алгоритми майже ніколи не дають оптимальних рішень, так і тим, що топологія системи зовсім не підходить для таких сильно зв'язаних задач. 

\section{Код програми}
\lstset{language=Java, basicstyle=\small, commentstyle=\small,numbers=left, numberstyle=\small, numbersep=5pt}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=MHscheduler.java]{MHscheduler.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=Node.java]{Node.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=Connection.java]{Connection.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=GraphConverter.java]{GraphConverter.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=MainFrame.java]{MainFrame.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=GraphEd.java]{GraphEd.java}

\pagebreak
\begin{thebibliography}{20}
\bibitem{bib:konsp} Конспект лекцій з дисципліни "Операційні системи".
\bibitem{bib:tanenbaum} Andrew S. Tanenbaum: Dristributed Systems: Principles and Paradigms 2nd Edition. Prentice Hall 2007. ISBN 0132392275.
\bibitem{bib:main} Yu-Kwong Kwok: Static Scheduling Algorithms for Allocating Directed Task Graphs to Multiprocessors. 1998
\bibitem{bib:yang} Yang, T: Scheduling parallel tasks on an unbounded number of processors 1994.
\bibitem{bib:sarkar} Sarkar,V: Partitioning and Scheduling Parallel Programs for Multiprocessors 1989.
\end{thebibliography}


\end{document}
